MiniJava.g4 - грамматика, написанная для работы с antlr4

Требуемый интерпретатор Python3.6.

Дополнительные библиотеки:

antlr4-python3-runtime (можно скачать тут https://pypi.python.org/pypi/antlr4-python3-runtime/, либо, что проще python pip install antlr4-python3-runtime)

MiniJavaLexer (сгенерирована в antlr4, находится в приложенных файлах, в ручную закинуть в область видимости интерпретатора)

MiniJavaParser (сгенерирована в antlr4, находится в приложенных файлах, в ручную закинуть в область видимости интерпретатора)


По умолчанию считывание происходит из файла 'test.txt'. Название можно сменить, в месте где происходит считывание оставлен соответствующий комментарий.

----------------------------------------------------------------------------
1 этап

source-1.py - исходный код 1 этапа проекта

Отображение дерева:

< - открытие нетерминала; > - закрытие нетерминала.

Первое слово после '<' - название нетерминала, все остальные в промежутке <...> - то во что он раскладывается на следующем уровне дерева.


----------------------------------------------------------------------------
2 этап

source-1-2.py - исходный код 1 и 2 этапа проекта

Отображение дерева закомментировано, строка 943.

Сначала строим таблицу символов, отображаем ее (все записи в последовательности объявления с отступами в зависимости от уровня Scope на котором заданы).

Затем последовательно, по ряду критериев:

- проверка того, что вызываемые объекты предварительно объявлены

- проверка того, что все выражения expression корректны (что int складываем с int, что && лишь для bool и т.д.)

- проверка корректности типизации statements (присвоения, bool в циклах/условиях, int в [] и т.д.)

- проверка корректности типов возвращаемых из функций значений

- проверка параметров при вызове функций на соответствие параметрам в объявлении функции

В случае нахождения ошибки по критерию - выдает информацию о типе ошибки и прерывает проверку, иначе - выдает информацию о корректности критерия.

Классы:
Scope - область видимости, хранит информацию о том к какому классу принадлежит (для this), название/тип элемента, который представляет этот scope (класс, метод), предка, детей, записи о всех объявленных в этом scope элементах (тип, id), номер текущего рассматриваемого ребенка, информацию о том, порожден этот scope классом или методом, для метода так же хранит список параметров.
Expression - класс, представляющий из себя дерево expression, используется для определения типа значения expression.
SymbolTable - текущий Scope, корневой Scope, массив типов expression (для каждого терминала expression находится и записывается тип значения, который он
представляет, для дальнейших проверок).

----------------------------------------------------------------------------
3 этап

source_1_2_3.py - исходный код первых трех этапов + расширения

interpreter.py - интерпретатор

По умолчанию, файл-класс сохраняется в виде файла class.tjc, а интерпретатор - считывает файл class.tjc, можно изменить (там всего одна конструкция open, ошибиться будет трудно).
Для построения байт-кода используется два класса command и coms. command - реализует описание одной функции (название, переменные, команды, текущая позиция команды (для построения goto и if_false)), coms - управляющий класс для commands.
Само построение происходит в функции compile(), мы идем по дереву и, одновременно с этим, перемещаемся по scope таблицы, в зависимости от типа текущей вершины и ее детей - вызываем для некоторых из них compile() в нужном нам порядке. Обойдя все дерево, получаем байт код для каждой функции, меняем переменные на их порядковый номер появления в функции и выводим для каждой функции ее байткод. Затем объединяем их все в один файл, и сохраняем.

Поскольку поля класса могут быть только int и boolean, я решил реализовать работу с ними следующим образом: класс хранится как множество полей, на входе в любую нестатическую функцию передаем все поля класса this, на выходе - их возвращаем (после проведенных преобразований) и сохраняем в изначальные this. Так же во все функции добавлены переменные tmp1 и tmp2, для сохранения в них "лишних" полей (например, мы создали экземпляр класса с помощью new, и запустили для него сосисочную функцию, на каждом шаге данной цепи - нам нет смысла хранить данные этого экземпляра во внешней функции, поэтому мы все их записываем в tmp1,на последнем же шаге цепи - нас интересует 1 значение, его сохраним в tmp2, остальные в tmp1).

В интерпретаторе работаем со глобальным стеком значений, локальными таблицами переменных (для каждой вызываемой функции) и множеством строк, полученных в файле. Перемещаемся по этим строкам, находим нужную функцию (изначально - main), выполняем последовательно все последующие строки до return или stop. При встрече вызова функции - рекурсивно запускаем ее поиск.

